% SNT - 2019
% 
% Fiche 1
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty


\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{snt-ella}




\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad  S. COLOMBAN - 2019}


\begin{document}



\SNT{Le WEB : }{HTML et CSS }{Séance 1 - Introduction au langage HTML}

\bigskip


 

 
\cadre{red}{Une page web écrite proprement est en fait constituée de  deux fichiers :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]un fichier HTML qui va s'occuper du contenu brut  de la page web.
\item[$\bullet$]un fichier CSS  qui va s'occuper de la décoration de la page web.
\end{itemize}

}

\section*{Le fichier HTML}
\remarque{vert}{E}{Exercice}

\begin{enumerate}
\item Créer un dossier nommé \textbf{pagesHTML} puis ouvrir l'éditeur de texte \textbf{notepad++}.
\item Recopier le texte suivant en respectant autant que possible la mise en page :

\begin{center}
\def\arraystretch{1.2}
\footnotesize
\begin{tabular}{|l|}
\hline 
\textbf{Le HTML} \\ \\
Le HTML est un langage informatique utilisé sur l'internet. \\ 
Il sert à décrire le contenu des pages web.  \\
HTML signifie HyperText Markup Language, c'est-à-dire  langage de balisage d'hypertexte. \\
Comme nous le verrons, ce langage utilise des balises. \\
Les balises permettent de mettre en forme le texte, les liens, les  images...\\
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
\item Sauvegarder la page dans le dossier  \textbf{pagesHTML} sous le nom :  \textbf{exercice.html}
\item Ouvrir cette page avec un navigateur internet.
\item Que constatez-vous : \qquad $\bullet$ Concernant la mise en page ?  \qquad \qquad  $\bullet$ Concernant l'accentuation des caractères ?
 

\end{enumerate}
\remarque{red}{!}{A retenir}
\cadre{red}{
 Pour écrire une page HTML, il ne suffit pas de taper le texte comme on le ferait dans un traitement de texte (l'accentuation et la mise en page ne sont pas respectées). 
 Aussi, Il va falloir "décrire" la page HTML à l'aide de \textbf{balises} pour qu'elle soit interprétée correctement par le navigateur internet.
 
 }
 
 \remarque{vert}{E}{Exercice : Structure correcte de la  page html}
  \begin{enumerate}
 \item Ouvrir le document précédent et le modifier afin d'obtenir la structure balisée suivante :
 
\lstset{language=HTML, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bfseries\color{red}}
 \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
      <meta charset="utf-8"  />
      <title> introduction au HTML   </title>
  </head>
  <body>
    <h1>Le HTML</h1>
  	Le HTML est un langage informatique utilisé sur l'internet. <br />
	Il sert à décrire le contenu des pages web. <br />
	HTML signifie HyperText Markup Language, c'est-à-dire  langage de balisage d'hypertexte.<br />
    Comme nous le verrons, ce langage utilise des balises. <br />
	Les balises permettent de mettre  en forme le texte, les liens, les  images... <br />
  </body>
</html>
 \end{lstlisting}

 \item Sauver le fichier \textbf{exercice.html} puis l'ouvrir à nouveau avec un navigateur internet. 
\end{enumerate}
\medskip
\newpage
 
\section*{Balisage correct d'un fichier HTML}

 \remarque{orange}{>}{Remarque}
 
Comme on le voit à la \textbf{partie 1}, l'intégralité de la page html est balisée par la balise ouvrante \textbf{<html>} et la balise fermante \textbf{</html>}
 \lstset{language=HTML, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bfseries\color{red}}
  \begin{lstlisting}
<html>
  ... Toute le page web ...
</html>
 \end{lstlisting} 
 
 A l'intérieur de  la page html on remarque deux parties : 
 \begin{itemize}
 
 \item[$\bullet$]L'entête (non affiché à l'écran) :
 balisé  par la balise ouvrante \textbf{<head>} et la balise fermante \textbf{</head>}
 
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
 \lstset{language=HTML, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bfseries\color{red}}
  \begin{lstlisting}
<head>
    <meta charset="utf-8"  /> 
    <title> introduction au HTML </title>
</head>
  \end{lstlisting}
  \end{minipage} \qquad
 \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
 \lstset{backgroundcolor=\color{white},frame=none}
  \begin{lstlisting}
   
 Permet d'utiliser les caractères accentués
Titre de la page apparaissant dans l'onglet 
   
  \end{lstlisting}
  \end{minipage} 
  \item[$\bullet$] Le corps (affiché à l'écran):
  balisé  par la balise ouvrante \textbf{<body>} et la balise fermante \textbf{</body>}

 
\lstset{language=HTML, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bfseries\color{red}}
 \begin{lstlisting}
<body>
  	 ... Corps de la page web ... (affiché à l'écran)
</body>

 \end{lstlisting}
  \end{itemize}
 \lstset{language=HTML, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bfseries\color{red}}
 

 \remarque{red}{!}{\`A retenir}
\cadre{red}{
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Les balises sont encadrées par les chevrons \textbf{<}  et \textbf{>}
\item[$\bullet$] Les balises ne sont pas affichées par le navigateur
\item[$\bullet$] Il y a deux types de balises :
\begin{itemize}
\item Les balises \textbf{"en paires"} qui s'ouvrent et se referment plus loin comme par exemple :\\
\qquad\qquad\qquad\qquad\textbf{<title> .... </title>} \qquad qui balisent le titre apparaisant sur  l'onglet du navigateur \\
\qquad\qquad\qquad\qquad\textbf{<head>...</head>} \qquad qui balisent l'en-tête de la page \\
\qquad\qquad\qquad\qquad\textbf{<body>...</body>} \qquad qui balisent la totalité du corps de la page \\
\qquad\qquad\qquad\qquad\textbf{<h1>...</h1>} \qquad qui balisent les gros titres \\
\item  Les balises \textbf{"orphelines"} qui s'ouvrent et se ferment aussitôt comme par exemple :\\
\qquad\qquad\qquad\qquad\textbf{<meta ... />} \qquad qui définit l'encodage des caractères et permet les caractères accentués \\
\qquad\qquad\qquad\qquad\textbf{<br />} \qquad qui permet d'aller à la ligne 
\end{itemize}
\end{itemize}
 }
 
 \bigskip
 
 \begin{minipage}{0.45\textwidth}
 \lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html> 
    <head>
         <meta charset="utf-8"  />
         <title>  montitre  </title>
    </head>
  
    <body>
     ... tout le corps de la page ...
    </body>
</html>
  \end{lstlisting}
  \end{minipage} \qquad
 \begin{minipage}{0.5\textwidth}

 Structure correcte d'une page HTML.

  \end{minipage} 
  
   \remarque{vert}{E}{Exercice}
   
Sur le modèle précédent, écrivez une page html nommée :   \textbf{ poemeMusset.html } dans laquelle vous baliserez les quatorze vers et le titre du poème "Une promenade au Jardin des Plantes" d'Alfred de Musset
\medskip

 \appelprofesseur

\newpage
\section*{Les principales balises  HTML}
 
 
    \remarque{red}{!}{Quelques balises à mémoriser pour bien débuter en HTML}
 \cadre{red}{   
    \begin{tabular}{>{\ttfamily}l|l}
\textbf{Balisage HTML}  &\\ \\
 
...<br />			&		Retour à la ligne \\
<p>...</p>		&			Création d’un paragraphe\\ \\
<ol>...</ol>		&		Création d’une liste numérotée\\
<ul>...</ul>        &			Création d’une liste non numérotée\\
<li> ...</li>      &			Chaque item d’une liste (numérotée ou non)  \\
&(dans  \textbf{<ol>... </ol>} ou \textbf{ <ul>... </ul>} )\\ \\
<h1> ... </h1>		&			Très gros titre\\
<h2> ... </h2>		&			Gros titre\\
<h3> ... </h3>		&           Moyen titre\\ \\
<img src= "photo.jpg" />	 &          Affichage de l’image photo.jpg\\ \\
<!---  	écrire un commentaire personnel	 --->	 &         Commentaire (invisible à l'écran)\\\\
<a href="autrepage.html"> Nom du lien </a> &      Lien \textbf{externe} vers la page \textbf{autrepage.html}\\
<div id="monancre"></div>				& 	        Création d’une ancre \\
<a href="\#monancre"> Nom du lien </a>		&	        Lien  \textbf{interne} vers l'ancre \textbf{monancre} \\ &située sur la même page\\

    \end{tabular} 
}						
\bigskip
\remarque{vert}{E}{Exercice}

\begin{minipage}{\textwidth-6.5cm}
\begin{enumerate}
\item Ouvrir le fichier \textbf{poemeMusset.html}
\item  Baliser le nom de l'auteur avec \textbf{<h1>...</h1>},  le nom du poème avec \textbf{<h2>...</h2>},  chaque fin de vers avec \textbf{<br />}	et enfin encadrer chaque strophe avec la balise \textbf{<p> ... </p>.}
\item  Télécharger  une photo de Musset  faisant partie du domaine public.
\item  Copier cette photo dans le dossier \textbf{pagesHTML} 
\item Afficher la photo en bas de la page.
\item \begin{enumerate}

\item Récupérer une biographie avec au moins cinq dates de la vie de Musset.
\item A la suite de la page HTML, créer un gros titre nommé : BIOGRAPHIE
\item Créer alors une liste \textbf{non numérotée}  de ces cinq dates.

\end{enumerate}
\item\begin{enumerate}

\item Récupérer une bibliographie avec au moins dix oeuvres  de Musset.
\item A la suite de la page HTML, créer un gros titre nommé : BIBLIOGRAPHIE
\item A la suite de la page HTML, créer une \textbf{liste numérotée } de ces dix oeuvres.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage} \qquad  \fbox{
\begin{minipage}{6cm}
 \includegraphics[width=6cm] {fig1_S1-Musset.eps} 
 \end{minipage}
 }
 
 \bigskip
  \bigskip
   \bigskip
 \appelprofesseur
 
\end{document}